\documentclass[times, utf8]{beamer}
\DeclareUnicodeCharacter{2212}{-}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\usepackage[croatian]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
}
%\usepackage{beamerthemeshadow}


\begin{document}

\title{Bayesova optimizacija}  
\author{Danijel Pavlek}
\date{$$$$\today} 

\begin{frame}[plain]
\titlepage
\end{frame}
\begin{frame}\frametitle{Sadržaj}\tableofcontents
\end{frame} 




\section{Uvod} 
\begin{frame}\frametitle{Optimizacija}
\begin{center}
$argmin\left[f(\mathbf{x})\right]=?$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Optimizacija}
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.4]{images/chapter1/sample_function_1d_a}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item kad je poznato da je funkcija derivabilna, može se iskoristiti algoritam baziran na gradijentu
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Optimizacija}
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.15]{images/chapter1/sample_function_1d_b}
\hspace{0.18cm}
\includegraphics[scale=0.06]{images/chapter1/ann_loss_function}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item u slučaju da postoji više lokalnih ekstrema, može se upotrijebiti genetski algoritam
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Primjer funkcija skupih za evaluaciju}
\begin{itemize}
\item procjena količine nafte ispod neke točke $(x, y)$
\item optimizacija hiperparametara modela u strojnom učenju
\item raspored komponenata u grafičkom korisničkom sučelju
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Gaussovi procesi}

\begin{frame}\frametitle{Podsjetnik: ViS}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=4cm,height=3.55cm]{images/chapter2/random_numbers}
\hspace{1cm}
\includegraphics[width=4cm,height=3.55cm]{images/chapter2/random_vectors}
\includegraphics[width=6cm,height=4cm]{images/chapter2/random_functions}
\caption{Slučajni brojevi, vektori i funkcije}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Stohastički procesi} 
\begin{itemize}
	\item skup slučajnih varijabli indeksiranih po vremenu: $$\mathcal{SP} = \textbf{X} = \{X_t\}_1^{K}|\forall t \in T$$
	\item Gaussov proces podrazumijeva Gaussovu distribuciju varijabli u skupu: $$\mathcal{GP} = \{X_t\}_1^{K}|\forall t \in T, X_t\backsim \mathcal{G}(\mu_t, \sigma_t^2)$$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Slučajna varijabla i slučajni proces - primjer}
Distribuciju visine osobe stare 30 godina prikazujemo Gaussovom razdiobom. To činimo prikupljanjem podataka, računanjem očekivanja i standardne devijacije.
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.2]{images/chapter2/normal_distribution}
\end{figure}
Gaussov proces dobio bi se ponavljanjem gornjeg pokusa za veći skup godina.
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.21]{images/chapter2/gp}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Gaussov proces - formalno}
Razdioba slučajnog vektora $\textbf{X}$:$$
\textbf{X}\backsim
\mathcal{N}(
\begin{bmatrix}
\mu_1\\
...\\
\mu_n
\end{bmatrix},
\begin{bmatrix}
\sigma_1^2 & ... & \sigma_{1n}\\
... & ... & ...\\
\sigma_{n1} & ... & \sigma_n^2
\end{bmatrix}
)
$$odnosno: $$\textbf{X} \backsim \mathcal{N}(\boldsymbol{\mu}, \textbf{S})$$Vektor očekivanja i kovarijacijska matrica mogu se procijeniti koristeći MLE - \textit{maximum likelihood estimation}. Vektor očekivanja ima $N$ dimenzija (br. značajki).
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Gaussov proces - formalno}Za Gaussov proces vrijedi:$$
\begin{bmatrix}
f(\textbf{x}^{(1)}) \\
...\\
f(\textbf{x}^{(N)})
\end{bmatrix} \backsim
\mathcal{GP}(
\begin{bmatrix}
\mu_1(t)\\
...\\
\mu_N(t)
\end{bmatrix},
\begin{bmatrix}
\phi(\textbf{x}^{(1)}, \textbf{x}^{(1)}) & ... & \phi(\textbf{x}^{(1)}, \textbf{x}^{(N)})\\
... & ... & ...\\
\phi(\textbf{x}^{(N)}, \textbf{x}^{(1)}) & ... & \phi(\textbf{x}^{(N)}, \textbf{x}^{(N)})
\end{bmatrix}
)
$$
što se može zapisati kraće:
$$\textbf{f} \backsim \mathcal{GP}(\boldsymbol{m}, K)$$Broj parametara vektora očekivanja jednak je broju primjera - riječ je o neparametarskom modelu.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Aposteriori razdioba}
Recimo da smo prikupili uzorke i izračunali izraze iz prethodnog slajda. Sljedeće što možemo učiniti je računanje izlaza za neki ulaz.$$$$
Kod obične regresije izlaz je bio jedna vrijednost (može biti i više).$$$$
Kod Gaussovog procesa izlaz je očekivanje i standardna devijacija (možemo izračunati izlaz za više ulaza odjednom - tad će rezultat biti vektor očekivanja i kovarijacijska matrica).
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Aposteriori razdioba}
Zajednička distribucija skupa primjera za treniranje i skupa primjera čije statističke parametre želimo izračunati:
$$
\begin{bmatrix}
f_1\\
...\\
f_N\\
f_1'\\
...\\
f_N'
\end{bmatrix}\backsim
\mathcal{GP}(
\begin{bmatrix}
\mu_1\\
...\\
\mu_N\\
\mu_1'\\
...\\
\mu_N'
\end{bmatrix},
\begin{bmatrix}
K & K\,{}'\\
K\,{}'{}^T & K\,{}''
\end{bmatrix}
)
$$\\$$
\begin{bmatrix}
\textbf{f}\\
\textbf{f}\,{}'
\end{bmatrix} \backsim
\mathcal{GP}(
\begin{bmatrix}
\boldsymbol{\mu}\\
\boldsymbol{\mu}\,{}'
\end{bmatrix},
\begin{bmatrix}
K & K\,{}'\\
K\,{}'{}^T & K\,{}''
\end{bmatrix}) = \mathcal{GP}(\textbf{m}, \textbf{K})$$\\Aposteriorna razdioba je opet Gaussov proces:$$p(\textbf{f}\,{}'|\textbf{f}) \backsim \mathcal{GP}(\textbf{m}_a, \textbf{K}_a)$$$$\textbf{m}_a = \boldsymbol{\mu}\,{}' + K\,{}'{}^T(K + \sigma^2_{\mathcal{E}}I)^{-1}(\textbf{f}-\boldsymbol{\mu})$$
$$\textbf{K}_a = K\,{}'' + \sigma^2_{\mathcal{E}}I - K\,{}'{}^T(K + \sigma^2_{\mathcal{E}}I)^{-1}K\,{}'$$
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Parametri}
\begin{itemize}
	\item Vektor očekivanja - stavlja se ovisno o apriornom znanju o konkretnom problemu
	\item Kovarijacijska funkcija - pozitivna, simetrična radijalna bazna funkcija
\end{itemize}
\begin{itemize}
	\item mnogo parametara mora se odabrati proizvoljno!
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Primjena}
\begin{itemize}
	\item regresija
\end{itemize}

\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.2]{images/chapter2/gp_regression}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Primjena}
\begin{itemize}
	\item klasifikacija
\end{itemize}

\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.2]{images/chapter2/classifier_comparison}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Primjena}
\begin{itemize}
	\item generiranje terena
\end{itemize}

\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.2]{images/game}
\end{figure}

\end{frame}


\section{Algoritam Bayesove optimizacije}
\begin{frame}\frametitle{Ideja Bayesove optimizacije}
\begin{figure}
	\includegraphics[scale=0.6]{images/chapter3/acq}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Pseudokod}
\begin{figure}
	\includegraphics[scale=0.45]{images/pseudocode}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Minimizacija 1D funkcije}
\begin{figure}
	\includegraphics[scale=0.16]{images/problem_1/iter_1}
	\includegraphics[scale=0.16]{images/problem_1/iter_2}
\end{figure}
\begin{figure}
	\includegraphics[scale=0.16]{images/problem_1/iter_3}
	\includegraphics[scale=0.16]{images/problem_1/iter_4}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Minimizacija 2D funkcije}
\begin{figure}
	\includegraphics[scale=0.3]{images/problem_2/func}
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item Bayesova minimizacija + gradijentni spust
	\item zadovoljavajuća vrijednost nakon $16$ iteracija BO i u svakoj $100$ GS
	\item pronađeno rješenje je $(1.742, −1.554)$, stvarno $(2, -2)$
	\item $argmin\left[f(x_1, x_2)\right]=-440.33$, $argmin\left[f(x_1{}', x_2{}')\right]=−426.82$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Optimizacija hiperparametara neuronske mreže}
\begin{figure}
	\includegraphics[scale=0.35]{images/problem_5/easy_dataset}
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item optimizacija broja neurona u dva skrivena sloja i stope učenja
	\item zadovoljavajuća vrijednost nakon $8$ iteracija BO i u svakoj $100$ iteracija algoritma ADAM
	\item pronađeno rješenje je $14$ neurona u prvom skrivenom sloju, $11$ u drugom, i stopa učenja $0.1373$, postiže se klasifikacijski gubitak $0$
	\item više mogućih rješenja (npr. $17$ neurona u prvom i $3$ u drugom sloju, $\eta=0.0566$)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Optimizacija hiperparametara SVM-a}
\begin{figure}
	\includegraphics[scale=0.4]{images/problem_6/hard_dataset}
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item optimiranje kernela, regularizacijskog faktora i nekih hiperparametara kernela
	\item jako skup postupak, učenje SVM-a je zahtjevno
	\item postupak je prekinut nakon prve iteracije gdje su generirani parametri (kernel=rbf, C=3.576, degree=10, $\gamma=$0.5449, b=0.4237)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Klasifikacija Gaussovim procesom}
\begin{figure}
	\includegraphics[scale=0.37]{images/problem_7/gpc}
\end{figure}
\begin{figure}
	\includegraphics[scale=0.37]{images/problem_7/report}
\end{figure}
\end{frame}


\section{Literatura}
\begin{frame}\frametitle{Korisni linkovi} 
\begin{itemize}
	\item \href{https://www.youtube.com/playlist?list=PLD0F06AA0D2E8FFBA}{strojno učenje, GP procesi, GP regresija}
	\item \href{https://www.youtube.com/watch?v=vz3D36VXefI&t=4254s}{Bayesova optimizacija}
	\item \href{https://www.cse.wustl.edu/~garnett/cse515t/spring_2015/files/lecture_notes/12.pdf}{akvizicijske funkcije}
	\item \href{http://www.ideal.ece.utexas.edu/seminar/GP-austin.pdf}{klasifikacija Gaussovim procesom}
	\item \href{http://gpss.cc/gpst14/assets/gp_gpst14_big_data.pdf}{Gaussovi procesi za velike skupove podataka}
	\item \href{https://gitlab.com/dp48687/bayesian-optimization}{projekt na gitu}
\end{itemize}
\end{frame}



\end{document}